{{ otheruses | subject=臺灣新北市一所療養院|other=因該院舊院區拆遷引發的社會運動|樂生療養院舊院區保留運動}}

**衛生福利部樂生療養院**，民間俗稱**樂生院**，是[台灣一座公立](../Page/台灣.md "wikilink")[醫院](../Page/醫院.md "wikilink")，為[中華民國衛生福利部所屬醫院之一](../Page/中華民國衛生福利部.md "wikilink")。

樂生療養院有新舊兩院區。舊院區又稱為**樂生療養院療養院區**，位於[台北捷運](../Page/台北捷運.md "wikilink")[橘線](../Page/台北捷運橘線.md "wikilink")[迴龍站附近](../Page/迴龍站.md "wikilink")，省道[台1甲線旁](../Page/台1線#支線.md "wikilink")，門牌為[新北市](../Page/新北市.md "wikilink")[新莊區中正路](../Page/新莊區.md "wikilink")794號，但實地範圍橫跨新北市新莊區雙鳳里及[桃園市](../Page/桃園市.md "wikilink")[龜山區](../Page/龜山區.md "wikilink")[迴龍里](../Page/迴龍_\(台灣\).md "wikilink")。新院區位於舊院區旁，行政區隸屬桃園市龜山區。新院區原名為迴龍醫院，現改為**樂生療養院迴龍院區**，主建築為兩棟地上八層地下一層的大樓，其中一棟作為舊院區民眾使用。

樂生是台灣第一間痲瘋病院，作為慢性傳染病、癩病防治的專門機構。百年前，癩病特效藥尚未問世，加上對痲瘋病的不瞭解。早年[痲瘋病被誤認為無藥可治](../Page/痲瘋病.md "wikilink")、且高傳染病的瘟疫。所以，當初是遵循了在[柏林舉行的](../Page/柏林.md "wikilink")「第一屆國際癩病會議」（The
First International Leprosy Conference, Berlin,
1897）的建議，採行「強制收容，絕對隔離」政策。政府強制病患進駐樂生，幾乎就註定老死其內，院內有一碑立於1947年，為當年院長吳文龍所題「以院為家、大德曰生」，正是當時隔離政策的寫照。

## 院史

### 日治時期

[Birdview_of_Rakuseiin_(c._1932).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Birdview_of_Rakuseiin_\(c._1932\).jpg "fig:Birdview_of_Rakuseiin_(c._1932).jpg")
[Map_of_Rakuseiin_(1940).jpg](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Map_of_Rakuseiin_\(1940\).jpg "fig:Map_of_Rakuseiin_(1940).jpg")
1927年（[日治](../Page/台灣日据時期.md "wikilink")[昭和二年](../Page/昭和.md "wikilink")），[台灣總督](../Page/台灣總督.md "wikilink")[上山滿之進決議創建](../Page/上山滿之進.md "wikilink")[癩病療養院](../Page/癩病.md "wikilink")。1929年（昭和四年），療養院正式開工。初期計劃容量為100人\[1\]。

1930年4月，完成了三棟患者住宅，其餘還有本館一棟，消毒等功能一棟、浴場一棟、炊事場一棟、暫時收容處一棟，加上其他倉庫與官舍等，共完工有一千二百十餘坪。首任院長[上川豐則在](../Page/上川豐.md "wikilink")10月時受任。11月1日，總督府療養所的官制公布，定名樂生院，並在15日舉辦開廳式。12月22日開始收容病患，而剩餘的初期建築也在12月時陸續完成\[2\]。

1932年4月16日，樂生學園開園。1933年4月，容量達到115人。同年12月，第一次擴建完成，新設大屯寮、七星寮、竹仔寮與平和寮。1935年4月，容量達到227人。第一號十坪住宅光山舍則在10月時完工。到了1936年，第二次擴建完成，使得容量達到327人。第三次的擴建則在1937年4月完工，容量此時達到427人。到了1938年，第四次的擴建完工再使療養院容量達到587人。1939年時，再達到700人\[3\]。

容量與實際收容人數變化如下\[4\]：

| 年份         | 1930 | 1931 | 1932 | 1933 | 1934 | 1935 | 1936 | 1937 | 1938 | 1939 | 1940 |
| ---------- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- | ---- |
| 容量（人）      | 100  | 100  | 100  | 115  | 115  | 227  | 327  | 427  | 587  | 700  | 700  |
| 收容人數（以年底計） | 6    | 103  | 114  | 118  | 117  | 223  | 354  | 443  | 628  | 680  | 635  |

療養院初期採強制隔離、禁婚之管理。地址為「臺北州新莊郡新莊街頂坡角字頂坡角145番地」。院區橫跨[台北州](../Page/台北州.md "wikilink")[新莊郡](../Page/新莊郡.md "wikilink")[新莊街大字埤角及](../Page/新莊街.md "wikilink")[新竹州](../Page/新竹州.md "wikilink")[桃園郡](../Page/桃園郡.md "wikilink")[龜山-{庄}-大字塔寮坑](../Page/龜山庄.md "wikilink")（今稱[迴龍地區](../Page/迴龍.md "wikilink")，行政區屬於[新莊區及](../Page/新莊區.md "wikilink")[龜山區](../Page/龜山區.md "wikilink")），最初名為**台灣總督府癩病療養樂生院**。後來改採不禁婚政策，但須結紮。

日治時期，樂生院在今中山路一側設有鐵絲網，防止院民逃跑或是路人擅入，在今中山堂和指導所的中間設有圍牆和鐵門，是區隔醫護人員和病友的界線。根據樂生院民的描述，最初期的醫生為日本軍醫，常使用的藥物為[阿斯匹靈](../Page/阿斯匹靈.md "wikilink")、[紅藥水](../Page/紅藥水.md "wikilink")、[凡士林](../Page/凡士林.md "wikilink")、[碘酒](../Page/碘酒.md "wikilink")，包紮是用病床撕下來的舊床單，用後消毒再使用。

### 戰後時期

戰後[國民政府接管台灣](../Page/國民政府.md "wikilink")，由於延續日治強制隔離政策，致使病患愈來愈多，陸續擴建病舍至六十多幢，有近千張病床。1945年，賴尚和代理院長。1946年，吳文龍任院長，採半開放，不禁婚，不結紮。後來治療藥物發明，患者不再需要強制隔離，樂生的病人才逐年減少。陳文資院長時期，在行政大樓第一進的崗哨設有軍人守衛，如發現有院民想跨越鐵絲網逃跑，就會警告或對空鳴槍。院民與世隔絕了數旬年，直到1954年，才撤除鐵絲網，慢慢開放讓院民回家。1956年，院民取得身分證，享有投票權。同年，台灣引進了有麻瘋病特效藥之稱的「[DDS](../Page/達普頌.md "wikilink")」，提供給100名院民試用，但在缺乏醫生指示下服用，有些病友服用過量，破壞[紅血球](../Page/紅血球.md "wikilink")，使神經痛更加劇烈。

1961年，「台灣省癩病防治規則」訂立，廢止強制隔離，改為門診治療。但因社會的誤解，對於院友購物的金錢、信件都要經過消毒水或清潔手續後才接受。1969年，病舍達61棟，收容1050名病患。1979年，日本船業鉅子、知名[右翼大老](../Page/右翼.md "wikilink")[笹川良一捐建](../Page/笹川良一.md "wikilink")「笹川紀念館」。1993年，台灣省政府衛生處曾計畫樂生院整建為「公共衛生中心」，因[台北捷運相中此地為新莊機廠預定地而無法轉型](../Page/台北捷運.md "wikilink")。根據部分資料顯示，台北捷運的機廠原本預定於輔大後山，但相中樂生有鵝卵沙石的山坡地，因此才改至樂生療養院；新大樓開工，經費來自「癩病防治五年計畫」，共9億3469萬元，原計畫興建適合院民居住與活動的低層、家庭式平房，落成時是兩棟相互隔離的迴龍醫院。

至今老病患逐漸凋零，現有約128位院民（包含居住於新、舊院區及院外院民）。

### 戰前院民告日本政府案

2005年10月25日，樂生療養院戰前院民告日本政府應依隔離違憲『漢生病補償法』支給補償，[東京地方裁判所裁定勝訴](../Page/東京地方裁判所.md "wikilink")。宗田昌人向[IDEA](../Page/國際愛地芽協會.md "wikilink")-Japan森元理事長詢問[IDEA](../Page/國際愛地芽協會.md "wikilink")-Taiwan分會可能性，獲允諾協助成立。11月7日，樂生保留自救會發起「呼籲台灣立法委員連署反對日本政府上訴行動」，獲得立委87人連署支持。

2006年1月31日至2月3日，日本[參](../Page/日本參議院.md "wikilink")[眾議院投票支持修法](../Page/日本眾議院.md "wikilink")，結束上訴，全面補償台灣樂生院及韓國小鹿島戰前漢生病被隔離患者。

## 參見

  - [樂生療養院舊院區保留運動](../Page/樂生療養院舊院區保留運動.md "wikilink")
  - [中華民國公立醫院列表](../Page/中華民國公立醫院列表.md "wikilink")
  - [臺灣文化資產遭破壞列表](../Page/臺灣文化資產遭破壞列表.md "wikilink")

## 参考及註解

## 外部連結

  - [衛生福利部樂生療養院](http://www.lslp.mohw.gov.tw/)

[Category:新北市新莊區的政府機關](../Category/新北市新莊區的政府機關.md "wikilink")
[Category:桃園市醫療機構](../Category/桃園市醫療機構.md "wikilink")
[Category:新北市醫療機構](../Category/新北市醫療機構.md "wikilink")
[Category:漢生病聚落](../Category/漢生病聚落.md "wikilink")
[樂](../Category/衛生福利部所屬醫院.md "wikilink")
[C](../Category/台灣地區醫院.md "wikilink")
[Category:新北市歷史建築](../Category/新北市歷史建築.md "wikilink")
[Category:新北市文化資產](../Category/新北市文化資產.md "wikilink")
[北](../Category/台灣文化景觀.md "wikilink")

1.

2.
3.
4.